\chapter{Στρατηγικές ενεργητικής μάθησης}

% %%% Κεφάλαιο 34
% \chapter{Επισκόπηση βιβλιογραφίας Ενεργής Μάθησης}
 	\section{Τι είναι η μέθοδος της Ενεργητικής Μάθησης}
 	Η ενεργητική μάθηση (\en{active learning}, γνωστή και ως \en{query learning} ή \en{experimental design} στον χώρο της στατιστικής, \cite{fedorov1972theory},\cite{atkinson1992optimum}) ανήκει στις μεθόδους της μηχανικής μάθησης, και γενικότερα στον τομέα της τεχνητής νοημοσύνης.
 	
 	Η \textit{κύρια υπόθεση} είναι πως αν επιτραπεί στον αλγόριθμο μάθησης να επιλέγει τα δεδομένα από τα οποία μαθαίνει, δηλαδή να'ναι κατά κάποιο τρόπο «περίεργος» θα έχει καλύτερη απόδοση με λιγότερη εκπαίδευση. Μια τέτοια ιδιότητα είναι ιδιαίτερα επιθυμητή για έναν αλγόριθμο μάθησης. Και αυτό επειδή αρκεί να σκεφτούμε πως οποιοδήποτε σύστημα επιβλεπόμενης μάθησης για να παρουσιάσει μεγάλη απόδοση θα πρέπει να εκπαιδευτεί με εκατοντάδες (και ίσως χιλιάδες) κατηγοριοποιημένα στιγμιότυπα (\en{labeled instances}). Μερικές φορές η κατηγοριοποίηση (\en{labeling}) κοστίζει, όπως για παράδειγμα όταν σημειώνουμε ως \en{"spam"} τα ανεπιθύμητα \en{email} ή την αξιολόγηση μιας παραγγελίας φαγητού από έναν διαδικτυακό ιστότοπο. Τα συστήματα μάθησης χρησιμοποιούν αυτές τις ετικετοποιήσεις και αξιολογήσεις ώστε να φιλτράρουν καλύτερα τα \en{email} που είναι για πέταμα ή να μπορούν να προτείνουν άλλα εστιατόρια με φαγητό που μπορεί να σας αρέσει. 
 	
 	Σε αυτές τις περιπτώσεις ο χρήστης δίνει τις ετικέτες χωρίς κόστος, αλλά για άλλα πιο πολύπλοκα συστήματα επιβλεπόμενης μάθησης, τα κατηγοριοποιημένα στιγμιότυπα είναι πολύ δύσκολο, χρονοβόρο ή με μεγάλο οικονομικό κόστος να αποκτηθούν. Μερικά τέτοια παραδείγματα είναι η αναγνώριση φωνής (\en{speech recognition}), η εξόρυξη πληροφορίας (\en{information extraction}) όπως συμβαίνει στην βιοπληροφορική, και η κατηγοριοποίηση και το φιλτράρισμα εγγράφων ή άλλων μέσων επικοινωνίας \cite{Settles2010}.
 	
	Υπάρχουν τρία βασικά σενάρια ή πλαίσια ενεργητικής μάθησης. Το πρώτο είναι αυτό της \textit{Σύνθεσης Ερωτημάτων} (\en{Query Synthesis} \cite{Angluin1988}). Προβλήματα αυτής της μεθόδου βρέθηκαν νωρίς \cite{baum1992query} όταν ένα νευρωνικό δίκτυο δημιουργούσε από μια βάση χειρόγραφων ψηφίων (αριθμών) αριθμούς που δεν ήταν αναγνωρίσιμοι από άνθρωπο. Στο ακόλουθο σχήμα φαίνεται η διαδικασία του σεναρίου της σύνθεσης ερωτημάτων. Σε αυτό το σενάριο ο μαθητής μπορεί να ζητήσει ετικέτες για οποιοδήποτε μη ετικετοποιημένο στιγμιότυπο του \en{input space}, συμπεριλαμβανομένων και ερωτημάτων που ο μαθητής παράγει εκ νέου, αντί για αυτά που παίρνονται με δειγματολειψία από την κατανομή που περιγράφει τα στιγμιότυπα. Πέρα από το πρόβλημα της κατηγοριοποίησης η ιδέα της σύνθεσης ερωτημάτων έχει επεκταθεί και στο πρόβλημα της συσχέτισης, όπως για παράδειγμα την μάθηση πρόβλεψης των απόλυτων συντενταγμένων ενός ρομποτικού χεριού δοθέντων των γωνιών των συνδέσμων του μηχανικού χεριού ως εισόδους \cite{Cohn:1996}.
		 	 	
 \begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale = .5]{figures/QuerySynthesisDia5}
 \caption{Η διαδικασία της Σύνθεσης Ερωτημάτων (\tl{Query Synthesis}) \cite{SettlesPresent}.}
 \end{figure}
 
Το δεύτερο αυτό της \textit{Επιλεκτικής Δειγματοληψίας} (\en{Selective Sampling} \cite{atlas1990training} ή και \en{stream-based} ή \en{sequential active learning}). Στα πλεονεκτήματα αυτού του σεναρίου είναι ότι τα στιγμιότυπα ερωτήσεων (\en{query instances}) είναι βέβαιο πως προέρχονται από την πραγματική κατανομή στην οποία υπακούουν τα δεδομένα εκπαίδευσης. Βασική υπόθεση της μεθόδου είναι πως η λήψη ενός στιγμιότυπου από την κατανομή είναι αρκετά λιγότερα κοστοβόρα απ'το να βρεθεί η ετικέτα της. Κάτι που είναι συχνά σωστό στην πράξη, για παράδειγμα η μεταφόρτωση κειμένων από το διαδίκτυο σε αντίθεση με την ετικετοποίησή τους. Στο ακόλουθο σχήμα φαίνεται η διαδικασία αυτού του σεναρίου. Αυτό που ουσιαστικά συμβαίνει είναι πως καθώς κάθε μη ετικετοποιημένο χαρακτηριστικό λαμβάνεται ένα κάθε φορά από την πηγή δεδομένων (\en{data source}), ο μαθητής πρέπει να αποφασίσει αν θα ζητήσει την ετικέτα του ή όχι. Αν ζητήσει την ετικέτα του, τότε το στιγμιότυπο πηγαίνει στον ειδικό (\en{Oracle}), κατηγοριοποιείται και επιστρέφει στην βάση $\mathcal{L}$ με τα ετικετοποιημένα στιγμιότυπα. Αλλιώς απορρίπτεται. 

 \begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale = .5]{figures/SelectiveSamplingDia2}
 \caption{Η διαδικασία της Επιλεκτικής Δειγματοληψίας (\tl{Stream based Selective Sampling}) \cite{SettlesPresent}.}
 \end{figure} 
	
Tο τρίτο σενάριο είναι αυτό της \textit{Δειγματοληψίας από Βάση Δεδομένων} (\en{Pool based sampling}, \cite{lewis1994sequential}). Η βασική ιδέα είναι πως για πολλά πραγματικά προβλήματα μπορεί κανείς να βρει τεράστιο όγκο δεδομένων που δεν είναι ετικετοποιημένα, για παράδειγμα από το διαδίκτυο. Έτσι, σε αυτό το σενάριο υποθέτει κανείς πως υπάρχει ένα μικρό σύνολο ετικετοποιημένων δεδομένων $\mathcal{L}$ και μια μεγάλη βάση μη ετικετοποιημένων δεδομένων $\mathcal{U}$. Τα ερωτήματα παίρνονται από την μεγάλη βάση, όπου συνήθως θεωρείται πως είναι κλειστή (στατική, δεν μεταβάλλεται). Πιο αναλυτικά, τα στιγμιότυπα ερωτούνται κατά έναν άπληστο τρόπο, ανάλογα με το μέτρο πληροφορίας που χρησιμοποιείται για την αξιολόγηση όλων των στιγμιοτύπων μέσα στην βάση $\mathcal{U}$ με τα μη ετικετοποιημένα δεδομένα (ή έστω ένα μέρος της). Η διαδικασία φαίνεται στο ακόλουθο σχήμα. \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ 
 	
 \begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale = .5]{figures/PoolBasedDia2}
 \caption{Η διαδικασία της δειγματοληψίας από βάση δεδομένων ({\tl{Pool Based Sampling})} \cite{SettlesPresent}.}
 \end{figure}

	\section{Επισκόπηση}
 Πέρα από την κατηγοριοποίηση των σεναρίων στις τρεις περιπτώσεις που προαναφέραμε, υπάρχει άλλη μια κατηγοριοποίηση, αυτή την φορά για τις στρατηγικές ενεργητικής μάθησης.
 
 Πιο συγκεκριμένα οι στρατηγικές χωρίζονται σε δύο μεγάλες ομάδες. Αυτήν των \textit{αγνωστικιστικών στρατηγικών} (\en{agnostic strategies}) και αυτές των \textit{μη αγνωστικιστικών στρατηγικών} (\en{non-agnostic strategies}).	Οι στρατηγικές της πρώτης ομάδας δεν κάνουν κάποια υπόθεση για την ορθότητα της επιλογής του συνόρου απόφασης (\en{decision boundary}) που παίρνεται από το μοντέλο του αλγόριθμου μάθησης. Δηλαδή αυτές οι στρατηγικές δεν υποθέτουν την  μορφή της συνάρτησης στόχου \cite{kearns1994toward}. Σε αυτή την κατηγορία ανήκει η τυχαία δειγματοληψία (\en{Random sampling}), η αναζήτηση στον χώρο των υποθέσεων (\en{Hypotheses Space Search}), καθώς και οι στρατηγικές που είναι βασισμένες στην συσταδοποίηση (\en{cluster-based}) ή στην πυκνότητα (\en{density-based}).
 
 Οι μη αγνωστικιστικές στρατηγικές αντίθετα είναι στρατηγικές που'ναι περισσότερο εξαρτημένες από το σύνορο απόφασης που προσεγγίζεται από τον μαθητή. Τα μη ετικετοποιημένα στιγμιότυπα βαθμολογούνται βάσει του τρέχοντος μοντέλου, συνήθως με την αξιολόγηση της επίδρασής τους στην πρόβλεψη του μοντέλου. Σ' αυτή την κατηγορία ανήκουν οι στρατηγικές της Δειγματοληψίας με Αβεβαιότητα (\en{Uncertainty Sampling}) και η Μείωση Αναμενόμενου Σφάλματος \en{(Expected Error Reduction)}.
 
Κάθε κατηγορία έχει τα δικά της χαρακτηριστικά. Οι αγνωστικιστικές τείνουν να'ναι περιγραφικές (\en{exploratory}). Πολλές φορές «ρωτάνε» (\en{query}) στιγμιότυπα σε πυκνές ή άγνωστες περιοχές του χώρου των στιγμιοτύπων (\en{instance space}). Αυτό είναι ένα προτέρημα σε σχέση με τις μη αγνωστικιστικές στρατηγικές, κυρίως στην αρχή της διαδικασίας μάθησης, όπου μόνο λίγα στιγμιότυπα είναι διαθέσιμα για ερωτήσεις. Αντίθετα, οι μη αγνωστικιστικές στρατηγικές είναι χρήσιμες πιο μετά στην φάση της δειγματοληψίας και τείνουν να'ναι «υποσχόμενες» (\en{prospective}). Δηλαδή εκμεταλλεύονται τις πιο πιθανά υποσχόμενες περιοχές του χώρου αναζήτησης, βασιζόμενες στο σύνορο απόφασης που βρίσκει ο αλγόριθμος μάθησης. Στην ιδανική περίπτωση που οι κλάσεις είναι γραμμικά διαχωρίσιμες, η «υποσχόμενη» διαδικασία δειγματοληψίας αντιστοιχεί σε μια δυαδική αναζήτηση (\en{binary search}). Αντίθετα, αν τα δεδομένα δεν είναι γραμμικά διαχωρίσιμα, η πρόβλεψη του μοντέλου μπορεί να απέχει πολύ από την πραγματική μορφή του συνόρου απόφασης \cite{pereira2017empirical}.

\subsection{Αγνωστικιστικές στρατηγικές}
Όπως αναφέραμε πιο πριν στην κατηγορία των αγνωστικιστικών στρατηγικών ανήκουν η Τυχαία Δειγματοληψία, οι στρατηγικές Πυκνότητας, οι στρατηγικές Συστάδων και η Αναζήτηση στον χώρο των υποθέσεων.

\subsubsection{Τυχαία Δειγματοληψία}

Η τυχαία δειγματοληψία (\en{RND}) είναι η διαδικασία κατά την οποία επιλέγει κανείς δείγματα από την βάση δεδομένων των μη ετικετοποιημένων στιγμιοτύπων με τυχαίο τρόπο για να «ρωτηθούν». Δεν θεωρείται ακριβώς στρατηγική ενεργητικής μάθησης, μιας και δεν υπάρχει  κάποιο κριτήριο στην επιλογή των στιγμιοτύπων αφού επιλέγονται κατά τυχαίο τρόπο. Παρόλαυτά, πέρα από την απλότητά της πολλές φορές δίνει αποτελέσματα αρκετά ανταγωνιστικά σε σχέση με τις άλλες στρατηγικές, κάτι που την καθιστά άξια μελέτης.

\subsubsection{Βασισμένη στην πυκνότητα}
Η βασική ιδέα των αγνωστικιστικών στρατηγικών που'ναι βασισμένες στην πυκνότητα (\en{density-based}) είναι να επιλεχθούν στιγμιότυπα από πυκνές περιοχές του χώρου στιγμιοτύπων. Μια σχετική μέθοδος \cite{dos2015selectively} είναι η \en{Density-weighted Agnostic Training Utility Sampling (ATU)} που βασίζεται στην \en{utility function} $\en{ID_{ATU}(\mathbf{x})}$ που φαίνεται πιο κάτω. Η συνάρτηση $sim(\mathbf{x},\mathbf{u})$ είναι μια συνάρτηση μέτρου ομοιότητας που μπορεί να εξαρτάται από την απόσταση ανάμεσα σε δύο στιγμιότυπα.

\begin{align}
	ID_{ATU}(\mathbf{x}) &= \frac{1}{\norm{\mathcal{U}}}\sum_{\mathbf{u} \in \mathcal{U}}sim(\mathbf{x},\mathbf{u}) \Big ( \frac{1}{\norm{\mathcal{L}}}\sum_{\mathbf{l} \in \mathcal{L}}sim(\mathbf{x},\mathbf{l}) \Big )^{-1} \\
	sim(\mathbf{x},\mathbf{u}) &= \frac{1}{1 + d(\mathbf{x},\mathbf{u})}
\end{align}



\subsubsection{Βασισμένη σε συστάδες}
Και αυτή η ομάδα στρατηγικών (\en{cluster-based}) βασίζεται όπως η προηγούμενη ομάδα στην επιλογή στιγμιοτύπων από πυκνές περιοχές του χώρου στιγμιοτύπων (\en{instance space}). Η πιο γνωστή μέθοδος που βασίζεται σε συστάδες είναι η Ιεραρχική Δειγματοληψία (\en{Hierarchical Sampling, HS}) \cite{dasgupta2011two}. Αυτό που χρειαζόμαστε είναι ένα πλαίσιο (\en{schema}) που δεν κάνει υποθέσεις για την κατανομή των δεδομένων και των ετικετών, αλλά μπορεί να εκμεταλλευτεί καταστάσεις όπου υπάρχουν συστάδες που είναι σχετικά ομογενείς ως προς τις ετικέτες τους.

Ένας κομψός αλγόριθμος είναι των \en{Zhu, Lafferty, Ghahramani} \cite{zhu2003combining} που προσαρμόζει έναν γράφο πάνω σε ένα σύνολο μη ετικετοποιημένων δεδομένων \en{S} και έπειτα μετακινεί όποιες ετικέτες βρίσκει τοπικά. Αυτός ο αλγόριθμος έχει τα συνηθισμένα προβλήματα του σφάλματος δειγματολειψίας (\en{sampling bias}), αλλά ένας νεότερος, ο \en{DH} \cite{dasgupta2008hierarchical} προσπαθεί να λύσει αυτά τα προβλήματα διατηρώντας την ίδια φιλοσοφία.

Σύμφωνα με τον αλγόριθμο \en{DH} υπάρχουν τρεις κανόνες σύμφωνα με τους οποίους γίνονται οι ερωτήσεις (\en{queries}) σε μια βάση δεδομένων $S \subset X$ που περιέχει όλα τα μη ετικετοποιημένα στιγμιότυπα. Κατ'αρχήν, ο μόνος οδηγός για το πού θα ρωτήσει ο αλγόριθμος είναι η δομή συστάδας. Αλλά οι συστάδες μπορούν ν'αλλάξουν με τον χρόνο. Έστω λοιπόν $C_t$ μια διαμέριση του συνόλου $S \subset X$ σε ομάδες, όπου $t$ κάποια χρονική στιγμή που αντιστοιχεί στο \en{t}-στό ερώτημα. 

Ο πρώτος κανόνας λέει πως ο μαθητής σε κάθε χρονική στιγμή $t$ ορίζει μια συστάδα $C 
\in C_t$ και παίρνει την ετικέτα ενός σημείου επιλεγμένου ομοιόμορφα κατά τυχαίο τρόπο από την συστάδα $C$. Δηλαδή ο μαθητής το μόνο που μπορεί να κάνει είναι να ορίσει την συστάδα από όπου ένα σημείο θα παρθεί τυχαία. Αν το χρονικό περιθόριο Τ περάσει, η τρέχουσα συσταδοποίηση $C_t$ χρησιμοποιείται για την ετικετοποίηση των σημείων, με κάθε σημείο να παίρνει την ετικέτα της πλειοψηφίας της συστάδας στην οποία ανήκει.

Για τον έλεγχο του σφάλματος που υπεισέρχεται μ'αυτή την διαδικασία είναι σημαντικό να βρεθούν συστάδες όσο πιο ομογενείς ως προς τις ετικέτες τους. Μπορεί εύκολα να δειει κανείς πως για να ισχύει αυτό η συσταδοποίηση των δεδομένων θα αλλάζει μόνο με το σπάσιμο (\en{spliting}) των συστάδων σε υποσυστάδες. Οπότε ο δεύτερος κανόνας λέει πως έστω δύο χρονικές στιγμές $t' > t$. Τότε το $C_{t'}$ θα είναι η βελτιωμένη συσταδοποίηση του $C_t$, δηλαδή για όλα τα $C' \in C_{t'}$ θα υπάρχει κάποιο $C \in C_t$ τέτοιο ώστε $C' \subset C$.

Αυτή η δομή των συστάδων που σπάνε σε μικρότερες και δημιουργούν δηλαδή ένα εμφωλίασμα (\en{nesting}) κάνει δυνατή την επαναχρησιμοποίηση ετικετών όταν αλλάζει η συσταδοποίηση. Οπότε ο τρίτος κανόνας είναι πως όταν έχει έρθει η στιγμή για νέο σπάσιμο σε υποσυστάδες, δηλαδή $C_t \rightarrow C_{t+1}$, το σπάσιμο θα είναι ανεξάρτητο απ'τις ετικέτες που έχουν ήδη χρησιμοποιηθεί.

\subsubsection{Αναζήτηση στον χώρο των υποθέσεων}
Η ενεργός μάθηση  μπορεί να εφαρμοστεί και στο πλαίσιο του χώρου των υποθέσεων (\en{Hypothesis space} $\mathcal{H}$). Όπως έχει αναφερθεί \cite{Mitchell1997machine}, ο χώρος περιπτώσεων (\en{Version space} $\mathcal{V}$) είναι ο υποχώρος του χώρου των υποθέσεων με στιγμιότυπα που είναι συνεπή με το σύνολο εκπαίδευσης $\mathcal{L}$. Η λογική αυτής της στρατηγικής είναι να ρωτά τα πιο αντιφατικά στιγμιότυπα όταν διαφορετικές υποθέσεις συγκρίνονται η μία με την άλλη. Με άλλα λόγια, ρωτούνται στιγμιότυπα τα οποία μειώνουν τον χώρο περιπτώσεων.

Μια εναλλακτική προσέγγιση της αναζήτησης στον χώρο των υποθέσεων \cite{Cohn1994} είναι η δημιουργία των συνόλων υποθέσεων $S \subseteq \mathcal{V}$ και $G \subseteq \mathcal{V}$ (ειδική και γενική αντίστοιχα) κατά την διαδικασία μάθησης και να λαμβάνει υπόψη μόνο την πιο ειδική $h_S$ και πιο γενική υπόθεση $h_G$ αντίστοιχα. Οι ίδιοι ερευνητές ήταν οι πρώτοι που εφάρμοσαν την \en{SG} μέθοδο ενεργητικής μάθησης στα νευρωνικά δίκτυα.

\subsection{Μη Αγνωστικιστικές στρατηγικές}
\subsubsection{Δειγματοληψία Αβεβαιότητας}

Η \textit{δειγματοληψία αβεβαιότητας} είναι μια καθαρά «υποσχόμενη» στρατηγική, δηλαδή εστιάζει καθαρά στην εκμετάλλευση κάποιων χαρακτηριστικών των δεδομένων ενώ αγνοεί την εξερεύνηση. Το κριτήριο επιλογής ενός στιγμιοτύπου βσίζεται στην μέγιστη εκ των υστέρων (\en{posterior}) πιθανότητα. Αυτή υπολογίζεται απ'το ακόλουθο πιθανοκρατικό μοντέλο \cite{lewis1994sequential}, για μια κλάση $y$, ένα στιγμιότυπο $\mathbf{x}$ και την $i-$οστή παράμετρο του στιγμιότυπου $x_i$:

\begin{equation}
	P(y|\mathbf{x}) = \frac{exp(a + b \sum_{i=1}^d log\frac{P(x_i|y')}{P(x_i|y)})}{1 + 
							exp(a + b \sum_{i=1}^d log\frac{P(x_i|y')}{P(x_i|y)})}
\end{equation}

με το οποίο υπολογίζουμε πόσο πιθανή είναι η κλάση $y$ για ένα δεδομένο στιγμιότυπο $\mathbf{x}$. Στο συγκεκριμένο μοντέλο το στιγμιότυπο $\mathbf{x}$ κατηγοριοποιείται στην κλάση $y$ αν η πιθανότητα $P(y|\mathbf{x})$ είναι μεγαλύτερη του 0.5, αλλιώς ανήκει στην κλάση $y'$.

Η μεγιστοποίηση της εκ των υστέρων πιθανότητας δίνεται από την σχέση:

\begin{equation}
	P_{max}(\mathbf{x}) = \max_y P(y|\mathbf{x})
\end{equation}

, όπου το στιγμιότυπο $\mathbf{x}$ ανήκει στο σύνολο $\mathcal{U}$ των μη ετικετοποιημένων στιγμιότυπων.

Όταν υπολογιστεί, το $P_{max}$ αντιστοιχεί στο επίπεδο βεβαιότητας του μαθητή για το συγκεκριμένο στιγμιότυπο.  Έτσι το πιο αβέβαιο στιγμιότυπο $\hat{\mathbf{x}}$ επιλέγεται ως αυτό που ελαχιστοποιεί την $P_{max}(\mathbf{x})$ για όλα τα μη ετικετοποιημένα στιγμιότυπα. Δηλαδή:

\begin{equation}
	\hat{\mathbf{x}} = \argmin_{x\in \mathcal{U}} P_{max}(\mathbf{x})
\end{equation}

Όταν υπάρχουν περισσότερες από μία κλάσεις, χρησιμοποιούνται άλλες \en{utility} συναρτήσεις, όπως το περιθώριο (\en{margin}) και η εντροπία (\en{Entropy}) όπως θα δούμε αργότερα \cite{pereira2017empirical}. 

\subsubsection{Βασισμένη στην πυκνότητα}
Η μη αγνωστικιστική στρατηγική που'ναι βασισμένη στην πυκνότητα (\en{density-based}) ζυγίζει κάθε στιγμιότυπο ανάλογα με την πυκνότητα της γειτονιάς του. Ο βασικός κανόνας είναι να ρωτήσει αντιπροσωπευτικά στιγμιότυπα και να αποφύγει \en{outliers}. Το μέτρο πυκνότητας πληροφορίας (\en{information density}) είναι η βασική ποσότητα σε όλες τις μεθόδους που'ναι βασισμένες στην πυκνότητα \cite{Settles2008} και δίνεται από την σχέση:

\begin{equation}
	\mathbf{x}^{*}_{ID} = \argmax_\mathbf{x} \phi_A(\mathbf{x}) 
\Big (  \frac{1}{\norm{\mathcal{U}}} \sum_{ \mathbf{x}' \in \mathcal{U}} sim(\mathbf{x},\mathbf{x}') \Big )^\beta
\end{equation} 

όπου η συνάρτηση $\phi_A(\cdot)$ αντιστοιχεί στην \en{utility} συνάρτηση του στιγμιότυπου $\mathbf{x}$ σύμφωνα με μια στρατηγική βάσης Α, όπως για παράδειγμα δειγματοληψία αβεβαιότητας. Για παράδειγμα κάποιος μπορεί να χρησιμοποιήσει το μοντέλο της δειγματοληψίας αβεβαιότητας που είδαμε πιο πριν, $\phi_A(\mathbf{x}) = P_{max}(\mathbf{x})$. Ο δεύτερος όρος ζυγίζει την ποσότητα πληροφορίας του στιγμιότυπου με τον μέσο όρο της ομοιότητάς του με τα υπόλοιπα στιγμιότυπα της κατανομής εισόδου της οποίας το σύνολο $\mathcal{U}$ είναι αντιπροσωπευτικό. Ο συντελεστής $\beta$ ελέγχει την σημαντικότητα του δεύτερου όρου. Τέλος, ως συνάρτηση ομοιότητας μπορεί κανείς να χρησιμοποιήσει αυτή των συνημιτόνων (\en{cosine similarity}), την Ευκλείδια απόσταση, τον συντελεστή συσχέτισης του \en{Pearson} ή κάποιο άλλο μέτρο ομοιότητας κατάλληλο για το δεδομένο πρόβλημα \cite{Settles2012}.


\subsubsection{Μείωση Αναμενόμενου Σφάλματος} 
H  \en{Entropy-reducing example (ERE)} είναι πιθανότατα η πρώτη μέθοδος βασισμένη στην στρατηγική \textit{μείωσης αναμενόμενου σφάλματος}. Ο τρόπος που λειτουργεί είναι πως το στιγμιότυπο που πετυχαίνει την μεγαλύτερη μείωση της \en{label entropy} επιλέγεται ως ο καλύτερος υποψήφιος για ερώτημα. Μια εναλλακτική μέθοδος είναι η \en{Optimistic Error Reduction (OER)} που θεωρεί την πρόβλεψη του τρέχοντος μοντέλου ως την σωστή ετικέτα κατά την προσέγγιση του σφάλματος \cite{guo2007optimistic}.
 

\section{Πεδία εφαρμογών}
\subsection{Υπολογιστική όραση \& αυτοκίνηση}
Ένα σημαντικό πεδίο εφαρμογών είναι η υπολογιστική όραση με εφαρμογή στην αυτοκίνηση \cite{sivaraman2014active}. Η ενεργός μάθηση έχει βγάλει εντυπωσιακά αποτελέσματα όταν εφαρμόστηκε σε προβλήματα \en{on-road vehicle detection}. Σε αυτή την εργασία οι ερευνητές έκαναν χρήση του \en{Query by Confidence} με \en{labeled data} για την ανίχνευση πεζών βάσει ενός \en{confidence} ή σκορ πιθανότητας και του \en{Query by Confidence} με \en{unlabeled data} για την ανίχνευση άλλων αντικειμένων βὰσει ενός \en{confidence}/πιθανότητας και ετικετοποίηση από άνθρωπο. Ακόμη, χρησιμοποίησαν την τεχνική \en{Query by Misclassification} βάσει ενός \en{raw classifier output} και ετικετοποίηση από άνθρωπο, για την ανίχνευση αυτοκινήτων και πεζών. 

Έγιναν δύο πειράματα. Στο πρώτο εκπαίδευσαν ανιχνευτές αυτοκινήτων με \en{HOG features} και γραμμικό \en{SVM} κατηγοριοποιητή. Τα αποτελέσματα του \en{Query by Misclassification} ήταν καλύτερα από αυτά του \en{Query by Confidence}. Στο δεύτερο εκπαίδευσαν ανιχνευτές αυτοκινήτων χρησιμοποιώντας \en{Haar-like features} και το \en{Adaboost}. Για όλες τις μεθόδους που εξέτασαν ο μεγαλύτερος όγκος ανθρώπινου φόρτου ήταν στην ετικετοποίηση του αρχικού \en{(initialization)} συνόλου δεδομένων. Ακόμη, το κόστος της ετικετοποίησης ανεξάρτητων παραδειγμάτων χρησιμοποιώντας το \en{Query by Confidence} πήρε σε όλες τις περιπτώσεις περισσότερο χρόνο από το \en{Query by Misclassification} (βλ. \cite{settles2008active}). 

Και οι δυο μέθοδοι δειγματοληψίας έφεραν καλύτερα απότελέσματα από την τυχαία δειγματοληψία, και έτσι φαίνεται η σημαντική συνεισφορά της ενεργητικής μάθησης στην ανίχνευση αυτοκινήτων και στην υπολογιστική όραση.
 	
 	
\subsection{Συστήματα προτάσεων (\en{recommender systems})}
Στα \en{collaborative filtering recommendation systems} οι προτιμήσεις του χρήστη εκφράζονται ως \en{ratings} για αντικείμενα, και  κάθε \en{rating} επεκτείνει την γνώση του συστήματος και επηρρεάζει την ακρίβεια προτάσεων που μπορεί να κάνει το σύστημα. Η ενεργός μάθηση είναι ιδανική μέθοδος για αυτά τα συστήματα γιατί ξεχωρίζει και υιοθετεί κριτήρια για την ανακάλυψη δεδομένων που αντιπροσωπεύουν καλύτερα τις προτιμήσεις του χρήστη και έτσι παράγονται καλύτερες προτάσεις (\en{recommendations}). Σ'αυτό το άρθρο οι ερευνητές έκαναν μια επισκόπιση βιβλιογραφίας τεχνικών ενεργητικής μάθησης που'χουν προταθεί ομαδοποιώντας τις σε δυο κατηγορίες: \en{personalization} (αν τα αντικείμενα που διάλεξε το σύστημα είναι διαφορετικά για διαφορετικούς χρήστες) και \en{hybridization} (αν η ενεργός μάθηση καθοδηγείται από ένα ή περισσότερα κριτήρια). Ανοιχτά προβλήματα είναι το \en{sequential vs. batch active learning}\cite{elahi2016survey}.


%\subsection{\en{Deep Learning \& remote sensing classification}}

%\section{Θεωρία Ενεργής Μάθησης}

%\chapter{Στρατηγικές}

%Στην συνέχεια θα αναφερθούμε σε τρεις ομάδες στρατηγικών που χρησιμοποιήσαμε στα πειράματά μας. Την ομάδα της δειγματοληψίας αβεβαιότητας, αυτή της αναζήτησης στον χώρο των υποθέσεων (\en{hypotheses space search}) και αυτή της τυχαίας δειγματοληψίας. Πιο συγκεκριμένα θα μιλήσουμε για τις στρατηγικές της λιγότερο βέβαιης δειγματοληψίας, της δειγματοληψίας περιθωρίου, της δειγματοληψίας εντροπίας, της ερώτησης από διαφωνία, της ερώτησης από επιτροπή και την στρατηγική της τυχαίας δειγματοληψίας. Ακόμη, από τα τρία σενάρια ενεργητικής μάθησης θα ασχοληθούμε με αυτό της δειγματοληψίας από βάση δεδομένων (\en{pool based active learning}).

\section{Δειγματοληψία αβεβαιότητας}

Ο μαθητής μπορεί να αποφύγει να ρωτήσει (\en{query}) τα στιγμιότυπα για τα οποία είναι αρκετά βέβαιος, και να εστιάσει αντίθετα στα μη ετικετοποιημένα στιγμιότυπα για τα οποία δεν μπορεί να αποφασίσει. Σε αυτή την μελέτη θα συνεχίσουμε να συζητάμε για μηχανική μάθηση στο πλαίσιο της θεωρίας πιθανοτήτων (\en{Bayesian machine learning}), γιατί μας προσφέρει αρκετά πλεονεκτήματα.

Ο γενικός αλγόριθμος της δειγματοληψίας αβεβαιότητας είναι ο ακόλουθος \cite{Settles2012}:
%
%%
%% ΠΡΟΣΘΗΚΗ ΨΕΥΔΟΚΩΔΙΚΑ
%
\selectlanguage{english}
\begin{algorithm}[H]
\caption{\tg{Αλγόριθμος για} pool based \tg{δειγματοληψία αβεβαιότητας}}
\label{UNC}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{$UNC(\mathcal{U},\mathcal{L})$}{}
	\State {${U} =$ \tg{σύνολο μη ετικετοποιημένων στιγμιότυπων}, $\{\mathbf{x}_1,...,\mathbf{x}_m\}$}
	\State{$\mathcal{L} = $ \tg{σύνολο αρχικών ετικετοποιημένων στιγμιότυπων}, $\{(\mathbf{x}_1,y_1),...,(\mathbf{x}_n,y_n)\}$}	
	\For {$t \in 1,2,...,m$}
		\State {$\theta = train(\mathcal{L})$}
    	\State{$\mathbf{x}^* \in \mathcal{U}$ \tg{το πιο αβέβαιο στιγμιότυπο σύμφωνα με το μοντέλο $\theta$}}
    	\State{$y^*$ \tg{η ετικέτα που δίνει ο ειδικός}(oracle)}
    	\State{$\mathcal{L} = \mathcal{L} \cup \{(\mathbf{x}^*, y^*)\}$}
    	\State{$\mathcal{U} = \mathcal{U} - \{\mathbf{x}^*\}$}
    \EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\selectlanguage{greek}

Υπάρχουν αρκετά μέτρα αβεβαιότητας, τα οποία διαμορφώνουν τρεις κύριες υποομάδες της δειγματοληψίας αβεβαιότητας και στα οποία θα αναφερθούμε στην συνέχεια:


\subsection{Λιγότερο βέβαιη δειγματοληψία}
Η πρώτη στρατηγική για την οποία θα μιλήσουμε είναι η \textit{Λιγότερο Βέβαιη Δειγματολειψία} (\en{Least Confident Sampling} \cite{Settles2012}). Η βασική ιδέα είναι πως ο μαθητής (αλγόριθμος μάθησης) μπορεί να αποφύγει να ρωτάει τα στιγμιότυπα (\en{instances}) για τα οποία είναι ήδη σίγουρος, και αντίθετα να εστιάσει σε αυτά για τα οποία είναι το λιγότερο βέβαιος. Δηλαδή:

\begin{align}
	\mathbf{x}^{*}_{LC} &= \argmin_\mathbf{x} P_\theta(\hat{y}|\mathbf{x})\\
		  &= \argmax_\mathbf{x} (1 - P_\theta(\hat{y}|\mathbf{x}))
\end{align}

, όπου $\hat{y} = \argmax_y P_\theta(y|\mathbf{x})$, η πρόβλεψη με την μεγαλύτερη εκ των υστέρων πιθανότητα (\en{posterior}) βάσει του μοντέλου $\theta$. Δηλαδή με άλλα λόγια αυτή η στρατηγική προτιμά τα στιγμιότυπα των οποίων η πιο πιθανή ετικετοποίηση ($\hat{y}$) είναι στην πραγματικότητα η λιγότερο πιθανή ($\mathbf{x}_{LC}$) ανάμεσα στα μη ετικετοποιημένα στιγμιότυπα. Η στρατηγική αυτή αντιστοιχεί στο \JCLAL στην στρατηγική \en{Least Confident Sampling Query Strategy}.

\subsection{Δειγματοληψία Περιθωρίου}

Η επόμενη στρατηγική, η \textit{Δειγματοληψία Περιθωρίου} (\en{Margin Sampling}) η οποία εγκολπώνει την δεύτερη καλύτερη ετικετοποίηση στην μετρική αβεβαιότητας ώστε να βελτιώσει την προσέγγιση της Λιγότερο Βέβαιης Δειγματοληψίας. Πιο συγκεκριμένα:

\begin{align}
	\mathbf{x}^{*}_M &= \argmin_\mathbf{x} (P_\theta(\hat{y_1}|\mathbf{x}) - P_\theta(\hat{y_2}|\mathbf{x}))\\
		&= \argmax_\mathbf{x} (P_\theta(\hat{y_2}|\mathbf{x}) - P_\theta(\hat{y_1}|\mathbf{x}))
\end{align}

Αυτό που συμβαίνει σ'αυτή την περίπτωση είναι πως στιγμιότυπα με μεγάλα περιθώρια είναι εύκολα να ετικετοποιηθούν, αφού ο μαθητής έχει μικρότερη αβεβαιότητα για αυτά. Αντίθετα, στιγμιότυπα με μικρά περιθώρια είναι πιο δύσκολα να ετικετοποιηθούν γιατί ο μαθητής είναι περισσότερο αβέβαιος για αυτά, και έτσι το να γνωρίζουμε την αληθινή ετικέτα θα βοηθούσε να διαχωρίσουμε τα μεν από τα δε. Η στρατηγική αυτή αντιστοιχεί στο \JCLAL στην στρατηγική \en{Margin Sampling Query Strategy}.

\subsection{Δειγματοληψία εντροπίας}

Η τρίτη στρατηγική είναι αυτή της Δειγματοληψίας Εντροπίας (\en{Entropy Sampling}) που χρησιμοποιεί την γνωστή από την επιστήμη της πληροφορίας έννοια της εντροπίας. Το στιγμιότυπο με την μέγιστη εντροπία είναι και αυτό που'ναι το πιο αβέβαιο από όλα και άρα μας ενδιαφέρει να το ετικετοποιήσουμε. Πιο αυστηρά:

\begin{align}
	\mathbf{x}^{*}_H &= \argmax_\mathbf{x} H_\theta(Y|\mathbf{x})\\
			&= \argmax_\mathbf{x} \Big ( -\sum_y P_\theta(y|\mathbf{x})\log(P_\theta(y|\mathbf{x})) \Big )
\end{align}

Μια ερμηνεία αυτής της στρατηγικής είναι η αναμενόμενη λογαριθμική απώλεια (\en{expected log-loss}). Δηλαδή ο αναμενόμενος αριθμός \en{bit} που θα χρειαστεί ώστε να κωδικοποιηθεί η εκ των υστέρων κατανομή (\en{posterior}) των ετικετών του μοντέλου. Η στρατηγική αυτή αντιστοιχεί στο \JCLAL στην στρατηγική \en{Entropy Sampling Query Strategy}.

\section{Αναζήτηση στον χώρο υποθέσεων}

Όπως έχουμε αναφέρει, υπάρχουν δύο χρήσιμοι χώροι τους οποίους χρησιμοποιούμε στην ενεργητική μάθηση. Ο ένας είναι \textit{ο χώρος των υποθέσεων} $\mathcal{H}$, που αποτελείται από όλες τις υποθέσεις (μοντέλα) που κάνουμε. Ο δεύτερος είναι ο \textit{χώρος των περιπτώσεων} (\en{version space}) $\mathcal{V}$, που είναι το υποσύνολο του χώρου των υποθέσεων με στιγμιότυπα συνεπή με το σύνολο εκπαίδευσης $\mathcal{L}$. Δηλαδή ο χώρος των περιπτώσεων περιέχει αυτές τις υποθέσεις που μπορούν να εξηγήσουν τα δεδομένα εκπαίδευσης το ίδιο καλά. Το βάρος της επιλογής της υπόθεσης για μελλοντικές προβλέψεις πέφτει έτσι πάνω στον αλγόριθμο μάθησης. 

Αν υποθέσουμε πως η συνάρτηση την οποία θέλουμε να μάθει το σύστημά μας είναι «διαχωρίσιμη» (δηλαδή μπορεί να εκφραστεί ακριβώς με κάποια από αυτές τις υποθέσεις), τότε όσο περισσότερα ετικετοποιημένα στιγμιότυπα λαμβάνουμε τόσο θα μικραίνει ο χώρος των περιπτώσεων $\mathcal{V}$. Έτσι με το πέρασμα του χρόνου το σύνολο των περιπτώσεων θα προσεγγίζει ολοένα καλύτερα την συνάρτηση στόχο. Αυτό δείχνει πως κάθε αλγόριθμος της ενεργητικής μάθησης θα πρέπει να επιδιώκει την ελαχιστοποίηση του χώρου των περιπτώσεων με την λήψη νέων στιγμιότυπων \cite{Settles2012}.

Θέλουμε λοιπόν να κάνουμε μια αναζήτηση στον χώρο των υποθέσεων ελέγχοντας τα μη ετικετοποιημένα στιγμιότυπα, έτσι ώστε να μειώσουμε τον αριθμό των υποθέσεων που είναι συνεπείς με τα δεδομένα εκπαίδευσης, δηλαδή των υποθέσεων που ανήκουν στον χώρο των περιπτώσεων $\mathcal{V}$. Ενώ εκ πρώτης όψεως αυτή η αναζήτηση έρχεται σε αντίθεση με την δειγματοληψία αβεβαιότητας, σε κάποιες ειδικές περιπτώσεις αυτές οι δύο στρατηγικές συμπίπτουν, για παράδειγμα με την χρήση του κατηγοριοποιητή \en{max-margin}. Θα εστιάσουμε τώρα στην χρήση των μηχανών διανυσμάτων υποστήριξης (\en{SVM}) για δυαδική κατηγοριοποίηση πιο πολύπλοκων προβλημάτων.

Έστω τα διανύσματα $\{\mathbf{x_1},\mathbf{x_2},...,\mathbf{x_n}\}$ ενός χώρου $\mathcal{X} \subseteq \mathbb{R}^d$ και οι ετικέτες τους $\{y_1, y_2, ..., y_n\}$ με $y_i \in \{ -1,+1\}$. Όπως έχουμε αναφέρει οι \en{SVM} διαχωρίζουν τα δεδομένα εκπαίδευσης με ένα μέγιστο περιθώριο (\en{maximal margin}) και τα διανύσματα εκπαίδευσης που είναι πιο κοντά στο υπερεπίπεδο διαχωρισμού ονομάζονται διανύσματα υποστήριξης. Με την χρήση ενός πυρήνα \en{Mercer} $K$ μπορούμε να προβάλουμε τα διανύσματα από τον χώρο $\mathcal{X}$ σε έναν χώρο μεγαλύτερης διάστασης, στον \textit{χώρο γνωρισμάτων} (\en{feature space}), $\mathcal{F}$ \cite{tong2001support}. Με άλλα λόγια θεωρούμε ένα σύνολο κατηγοριοποιητών της μορφής:

\begin{equation}
	f(\mathbf{x}) = \sum_{i=1}^n \alpha_i K(\mathbf{x_i},\mathbf{x})
\end{equation}

Όταν ο πυρήνας K υπακούει στην συνθήκη του \en{Mercer} \eqref{eq:Mercer}, τότε μπορούμε να γράψουμε $K(\mathbf{u},\mathbf{v}) = \Phi(\mathbf{u})\cdot\Phi(\mathbf{v})$, με $\Phi:\mathcal{X}\rightarrow\mathcal{F}$. Οπότε οι κατηγοριοποιητές γίνονται:

\begin{equation}
	f(\mathbf{x}) = \mathbf{w} \cdot \Phi(\mathbf{x}), \text{ όπου } \mathbf{w} = \sum_{i=1}^n\alpha_i \Phi(\mathbf{x_i}) 
\end{equation}

Έτσι κατά τα γνωστά τα $\alpha_i$ υπολογίζονται έτσι ώστε να έχουμε το μέγιστο περιθώριο στον χώρο των γνωρισμάτων $\mathcal{F}$.

Κάτω από το πρίσμα του παραδείγματος των \en{SVM}, το σύνολο των υποθέσεών μας είναι:

\begin{equation}
	\mathcal{H} = \Big \{ f | f(\mathbf{x}) =\frac{\mathbf{w}\cdot\Phi(\mathbf{x})}{\norm{\mathbf{w}}} , \text{ όπου } \mathbf{w} \in \mathcal{F} \Big \}
\end{equation}

Και ο χώρος των περιπτώσεων:

\begin{equation}
	\mathcal{V} = \{ \mathbf{w} \in \mathcal{F} | \norm{\mathbf{w}} = 1, y_i( \mathbf{w}\cdot\Phi(\mathbf{x_i})) > 0, i=1,...,n \}
\end{equation}

Σε αυτή την αναπαράσταση μπορούμε να θεωρήσουμε ως χώρο των υποθέσεων την υπερσφαίρα που δίνεται από την εξίσωση $\norm{\mathbf{w}} = 1$ . Η επιφάνεια της υπερσφαίρας περιέχει όλες τις πιθανές υποθέσεις που κατηγοριοποιούν τα δείγματα τα οποία απεικονίζονται στον χώρο των περιπτώσεων $\mathcal{F}$. Έστω $E(\mathcal{V})$ το εμβαδό της επιφάνειας που καταλαμβάνει ο χώρος των περιπτώσεων πάνω στην υπερσφαίρα \cite{kremer2014active}. 

 \begin{figure}[H]
 \centering\includegraphics[scale = .33]{figures/versionspace3.png}
 \caption{Με κόκκινο χρώμα φαίνεται ο χώρος των υποθέσεων, ενώ με πράσινο ένας κατηγοριοποιητής \en{SVM}. Τα υπερεπίπεδα αντιστοιχούν το καθένα σε ένα ετικετοποιημένο στιγμιότυπο εκπαίδευσης και χωρίζουν τον χώρο των υποθέσεων στα τέσσερα. Ο χώρος των περιπτώσεων είναι το τεταρτημόριο που περιέχει τον κατηγοριοποιητή \en{SVM}.  \cite{Geogebra.Lacoste}, \cite{tong2001support}.}
 \end{figure}

Υπάρχει ένας δυϊσμός ανάμεσα στον χώρο των γνωρισμάτων $\mathcal{F}$ και στον χώρο των υποθέσεων $\mathcal{H}$. Τα σημεία στον χώρο $\mathcal{F}$ αντιστοιχούν σε υπερεπίπεδα στον $\mathcal{H}$ και αντίστροφα. Συνεπώς, τα ετικετοποιημένα στιγμιότυπα επιβάλλουν γεωμετρικούς περιορισμούς στον $\mathcal{V}$ χώρο των περιπτώσεων. Πιο συγκεκριμένα στο παραπάνω σχήμα, η πράσινη σφαίρα είναι η σφαίρα με την μεγαλύτερη ακτίνα της οποίας το κέντρο βρίσκεται μέσα στον χώρο των περιπτώσεων και της οποίας η επιφάνεια δεν τέμνει τα υπερεπίπεδα. Το κέντρο της αντιστοιχεί στον \en{SVM}, και η ακτίνα της είναι ανάλογη του περιθωρίου μέσα στον χώρο $\mathcal{F}$. Τα υπερεπίπεδα που ακουμπά αντιστοιχούν στα διανύσματα υποστήριξης \cite{tong2001support}.

%\subsubsection{Στρατηγική απλού περιθωρίου}

%Αν και ο χώρος των περιπτώσεων $\mathcal{V}$ περιορίζεται σε διαχωρίσιμα δεδομένα, μπορεί να μας βοηθήσει να σκεφτούμε αλγόριθμους για γενικότερες περιπτώσεις. Ένα κρίσιμο ερώτημα που πρέπει να απαντήσουμε είναι ποια σημεία θα πρέπει να «ρωτήσουμε» ώστε να μειωθεί ο χώρος των περιπτώσεων $\mathcal{V}$ \cite{kremer2014active}. 

\subsection{Ερώτηση από διαφωνία}

Ένας από τους πρώτους αλγόριθμους που αφορούσαν την μείωση του χώρου $\mathcal{V}$ ήταν του \en{Cohn} \cite{Cohn1994}. Ο αλγόριθμος λέγεται ερώτηση από διαφωνία (\en{query by disagreement}), είναι \en{stream-based} και ο μαθητής αποφασίζει σε πραγματικό χρόνο αν θα δεχτεί ή απορρίψει τα δεδομένα που έρχονται.

Η βασική ιδέα είναι πως ενώ έχει δημιουργηθεί ο χώρος περιπτώσεων, για κάθε νέο στιγμιότυπο $\mathbf{x}$ που έρχεται για το οποίο δύο υποθέσεις του χώρου διαφωνούν, τότε η ετικέτα του $\mathbf{x}$ δεν μπορεί να εξαχθεί και οπότε ερωτάται. Αν όμως υπάρχει διαφωνία ανάμεσα σ'όλες τις υποθέσεις του χώρου $\mathcal{V}$, τότε το σημείο απορρίπτεται. Γεωμετρικά μπορούμε να φανταστούμε την περιοχή διαφωνίας $\Delta(\mathcal{V})$, και πως ο αλγόριθμος ρωτάει μόνο τα στιγμιότυπα που ανήκουν σ'αυτή την την περιοχή. Στην συνέχεια φαίνεται ο ψευδοκώδικας που αντιστοιχεί στην στρατηγική της ερώτησης από διαφωνία \cite{Settles2012}.

%% ΠΡΟΣΘΗΚΗ ΨΕΥΔΟΚΩΔΙΚΑ
%%
\selectlanguage{english}
\begin{algorithm}[H]
\caption{\tg{Αλγόριθμος για} stream based \tg{στρατηγική ερώτησης από διαφωνία}}
\label{QBD}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{$QBD(\mathcal{V},\mathcal{L}, D)$}{}
	\State {$\mathcal{V} \subseteq \mathcal{H}$ \tg{,χώρος περιπτώσεων, με υποθέσεις συνεπείς με τα δεδομένα εκπαίδευσης}}
	\State{$\mathcal{L} = $ \tg{σύνολο αρχικών ετικετοποιημένων στιγμιότυπων}, $\{(x_1,y_1),...,(x_n,y_n)\}$}	
	\For {$t \in 1,2,...$}
		\State {\tg{πάρε στιγμιότυπο} $\mathbf{x}$ \tg{από κατανομή} $D_X$}
    	\If{$h_1(\mathbf{x}) \neq h_2(\mathbf{x})$ \tg{για κάθε} $h_1, h_2 \in \mathcal{V}$}
    		\State{\tg{πάρε την ετικέτα } y \tg{του στιγμιότυπου } $\mathbf{x}$}
    		\State{$\mathcal{L} = \mathcal{L} \cup (\mathbf{x}, y)$}
    		\State{$\mathcal{V} = \{h : h(\mathbf{x}') = y'$ \tg{για όλα τα } $(\mathbf{x}',y') \in \mathcal{L} \}$ }
    	\Else
    		\State{\tg{μην κάνεις τίποτα}}
    		\State{\tg{απόρριψε το $\mathbf{x}$}}
    	\EndIf
    \EndFor
    \Return {$\mathcal{L}$ \tg{για εκπαίδευση}}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\selectlanguage{greek}

Η κύρια πρακτική δυσκολία του αλγόριθμου είναι όταν ο χώρος των περιπτώσεων έχει άπειρο μέγεθος, δηλαδή δεν μπορεί να αναπαρασταθεί αναλυτικά (\en{explicitly}) σε ένα πεπερασμένο σύστημα όπως ο υπολογιστής. Μια λύση για αυτό θα'ταν η έμμεση δημιουργία του.

Για παράδειγμα αντί για την αναζήτηση στον χώρο $\mathcal{V}$ ανάμεσα σ'όλα τα ζευγάρια συνεπών υποθέσεων, μπορούμε να θεωρήσουμε τις υποθέσεις:

\begin{align*}
	h_1 &= model(\mathcal{L} \cup (\mathbf{x}, +1)) \\
	h_2 &= model(\mathcal{L} \cup (\mathbf{x}, -1))
\end{align*}

όπου τα $+1, -1$ αντιστοιχούν στην θετική κ' αρνητική ετικέτα αντίστοιχα και το $model(\cdot)$ είναι ο αλγόριθμος μάθησης που θα χρησιμοποιήσουμε. Αν αυτές οι δυο υποθέσεις διαφωνούν στην ετικετοποίηση του $\mathbf{x}$, το στιγμιότυπο ερωτάται, αλλιώς απορρίπτεται.

% SG

\subsection{Ερώτηση από επιτροπή}

Μέχρι τώρα είχαμε κάνει τις ακόλουθες δύο υποθέσεις για το τι σημαίνει διαφωνία:

\begin{enumerate}
	\item ότι μετρείται ανάμεσα σ'όλες τις υποθέσεις (ή ανάμεσα στα δυο προσεγγιστικά ακρότατα $h_S, h_G$)
	\item ότι είναι δυαδικό μέτρο (\en{binary measure})
\end{enumerate}

Θα προσπαθήσουμε να εξασθενήσουμε λίγο αυτές τις υποθέσεις. Πρώτον, γιατί ίσως ο χώρος $\mathcal{V}$ είναι πολύ μεγάλος για να μετρηθεί η διαφωνία σε όλα τα ζεύγη υποθέσεών του. Και δεύτερον θα χρησιμοποιήσουμε ευρετικές μεθόδους διαφωνίας στο σενάριο δειγματοληψίας από βάση δεδομένων (\en{pool based sampling}). Αυτοί οι λόγοι θα μας οδηγήσουν στην στρατηγική της ερώτησης από επιτροπή (\en{query by committee}).

Αυτό που χρειαζόμαστε σ' αυτή την στρατηγική είναι ένας τρόπος για να δίνουμε υποθέσεις στην επιτροπή και μια μέθοδο για την μέτρηση της διαφωνίας μεταξύ τους.

%\textbf{Λίγα λόγια για την στρατηγική της ερώτησης από επιτροπή...}

Υπάρχουν δυο διαδεδομένοι τρόποι μέτρησης της διαφωνίας σε περιπτώσεις προβλημάτων κατηγοριοποίησης, υπό το πλαίσιο της ερώτησης από επιτροπή. Το πρώτο είναι η \en{\textit{Vote Entropy}}:

\begin{align}
	\mathbf{x}^*_{VE} &= \argmax_\mathbf{x} \Big ( \sum_y \frac{vote_C(y,\mathbf{x})}{\norm{C}} log\frac{vote_C(y,\mathbf{x})}{\norm{C}} \Big ) \\
	vote_C(y,\mathbf{x}) &= \sum_{\theta \in C} \textbf{1}(h_{\theta}(\mathbf{x}) = y)
\end{align}

, όπου το $y$ ανήκει στο σύνολο όλων των πιθανών ετικετών, και $vote_C(y,\mathbf{x})$ είναι ο αριθμός των ψήφων που παίρνει η ετικέτα $y$ για $\mathbf{x}$ μια από τις υποθέσεις της επιτροπής $C$ και $\norm{C}$ το μέγεθος της επιτροπής.

Ακόμη, υπάρχει η τεχνική της \textit{απόκλισης \en{Kullback-Leibler}}, που μετρά την διαφορά ανάμεσα σε δυο κατανομές πιθανοτήτων. Σ' αυτή την περίπτωση θέλουμε να ποσοτικοποιήσουμε την διαφωνία ως την μέση απόκλιση του μοντέλου $\theta$ κάθε μέλους της επιτροπής απ'το \en{concensus} $C$ \cite{Settles2012}:

\begin{align}
\mathbf{x}^*_{KL} &= \argmax_x \frac{1}{\norm{C}} \sum_{\theta \in C} KL(P_\theta(Y|\mathbf{x})|| P_C(Y|\mathbf{x})) \\
KL(P_\theta(Y|\mathbf{x})|| P_C(Y|\mathbf{x})) &= \sum_y P_\theta(y|\mathbf{x})log \frac{P_\theta(y|\mathbf{x})}{P_C(y|\mathbf{x})}
\end{align}

Οι παραπάνω στρατηγικές \cite{Settles2012} αντιστοιχούν στο \JCLAL στις στρατηγικές \en{Vote Entropy Query Strategy} και \en{Kullback Leibler Divergence Query Strategy} αντίστοιχα.

\section{Τυχαία δειγματοληψία}

Τελευταία αφήσαμε την \textit{Τυχαία Δειγματοληψία} (\en{Random Sampling}), που όπως λέει και το όνομά της αυτό που κάνει είναι να επιλέγει με τυχαίο και ισοπίθανο τρόπο τα σημεία που θα τους δώσει μια ετικέτα (\en{label}). %Έστω $B$ το ποσοστό των στιγμιοτύπων προς ετικετοποίηση, γνωστό και ως \en{budget} \cite{zliobaite2014active}. Το $B$ θα πρέπει να υπακούει στην σχέση $0 \leq B \leq 1$, δηλαδή για $B = 0$ δεν γίνεται ετικετοποίηση, και ο μαθητής δεν μαθαίνει, ενώ για $B = 0.3$, το 30\% των στιγμιοτύπων ετικετοποιείται. Ακολουθεί ο ψευδοκώδικας που δείχνει πώς λειτουργεί η τυχαία δειγματοληψία:

%% ΠΡΟΣΘΗΚΗ ΨΕΥΔΟΚΩΔΙΚΑ
%%
%\selectlanguage{english}
%\begin{algorithm}[H]
%\caption{\tg{Αλγόριθμος για} pool based \tg{στρατηγική τυχαίας δειγματοληψίας}}
%\label{RND}
%\begin{algorithmic}[1]
%\Procedure{$RND(\mathcal{U},B, L)$}{}
%	\State {$\mathcal{U}$ \tg{,σύνολο μη ετικετοποιημένων στιγμιότυπων}}
%	\State{$\mathcal{L} = $ \tg{σύνολο αρχικών ετικετοποιημένων στιγμιότυπων}, $\{(x_1,y_1),...,(x_n,y_n)\}$}	
%	
%    \Return {$\mathcal{L}$ \tg{για εκπαίδευση}}
%\EndProcedure
%\end{algorithmic}
%\end{algorithm}
%\selectlanguage{greek}
Αναμένουμε οι προηγούμενες στρατηγικές στα δεδομένα που θα δούμε στην συνέχεια να λειτουργούν καλύτερα από αυτή την στρατηγική. Στο \JCLAL αντιστοιχεί στην στρατηγική \en{Random Selection Query Strategy}.